\documentclass[letter]{article}
\usepackage{bstr}

\fancyhead[L]{MA 3101 - Elementos del Álgebra}
\fancyhead[R]{Otoño 2012}
\fancyfoot[C]{}

\title{Auxiliar 12}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\subsection*{P1}

Primero, veamos que
\[\left[\qrac\left(\sqrt{1+\sqrt{3}}\right):\qrac\right]=\left[\qrac\left(\sqrt{1+\sqrt{3}}\right):\qrac\left(\sqrt{3}\right)\right]=
  2\left[\qrac\left(\sqrt{1+\sqrt{3}}\right):\qrac\left(\sqrt{3}\right)\right]\]
pues $\mathrm{irr}_{\sqrt{3},\qrac}(x)=x^2-3$.

Por otro lado, si $\alpha=\sqrt{1+\sqrt{3}}$, entonces
$\alpha^2=1+\sqrt{3}$ y $\alpha^4=4+2\sqrt{3}$. Luego,
$\alpha^4-2\alpha^2-2=0$. Ahora, veamos que $p(x)=x^4-2x^2-2$ es
irreducible. Por criterio de Einsenstein, si $p=2$, tenemos que
$p\nmid a_n=1, p\mid a_0=-2, p^2\nmid a_0$.

\subsection*{P2}

Sea $M$ el cdd de $p(x)=x^5-12x+2$ de $p(x)$ sobre $\qrac$ y $\alpha\in
M$ una raíz de $p$. Demostraremos que
$deg(\mathrm{irr}_{\alpha,\qrac(\sqrt{7})}(x))=5$ (o equivalentemente,
$[\qrac(\alpha,\sqrt{7}):\qrac(\sqrt{7})]=5$).

Primero, notemos que $\left[\qrac(\alpha,\sqrt{7}):\qrac\right]=5$, pues
$p(x)$ es irreducible  sobre $\qrac$. Luego,
$\left[\qrac(\alpha,\sqrt{7}):\qrac(\sqrt{7})\right]\leq5$.

Además, $[\qrac(\sqrt{7}:\qrac]=2$. Luego,

\[5[\qrac(\alpha),\qrac]=2[\qrac(\alpha,\sqrt{7}):\qrac(\sqrt{7})]\Rightarrow5|[\qrac(\alpha,\sqrt{7}):\qrac(\sqrt{7})]\]
\[\Rightarrow [\qrac(\alpha,\sqrt{7}):\qrac(\sqrt{7})]=5\]

\subsection*{P3}

Notemos que $\alpha=\sqrt{2},\beta=\sqrt{3}\Rightarrow
\mathrm{irr}_{\alpha,\qrac}=x^2-2, \mathrm{irr}_{\beta,\qrac}$. Además,
$(\alpha+\beta)^2=5+2\sqrt{6}$ y $(\alpha+\beta)^4=49+20\sqrt{6}$.
Luego, $(\alpha+\beta)^4-10(\alpha+\beta)^2+1=0$. Tenemos que
$p(x)=x^4-10x^2+1$ es irreducible, porque
$[\qrac(\alpha,\beta):\qrac]=4$ (si fuera menos, sería $2$, lo que
implicaría que $\qrac(\alpha)=\qrac(\alpha,\beta)$).

Por otra parte,
$\sqrt{3}-\sqrt{2}=\frac{1}{\sqrt{2}+\sqrt{3}}\in\qrac(\sqrt{2}+\sqrt{3})$.
Luego, $\sqrt{3},\sqrt{2}\in\qrac(\sqrt{2}+\sqrt{3})$. Por lo tanto,
$\qrac(\sqrt{2},\sqrt{3})=\qrac(\sqrt{2}+\sqrt{3})$

Luego, la extensión es Galoisiana. Es decir, si
$G=\mathrm{Gal}(\qrac(\sqrt{2},\sqrt{3}|\qrac)$, entonces
$|G|=[\qrac(\sqrt{2},\sqrt{3)}]=4$. Por lo tanto, $G$ es $\zent_4$ o
$\zent_2\times\zent_2$. Pero hay dos subcuerpos de índice 2, por lo
que $G$ tiene dos subgrupos de orden $2$ (por teorema de
correspondencia de Galois). Luego, $G\cong\zent_2\times\zent_2$. En
$\qrac(\sqrt{2})|\qrac$, tenemos la base
$B_\alpha=\{1,\sqrt{2}\}=\{1,\alpha\}$ y en $\qrac(\sqrt{3})\qrac$,
tenemos la base $B_\beta=\{1,\sqrt{3}\}=\{1,\beta\}$. Luego,
$B_{\alpha,\beta}$ es la base de la extensión.

Si tomamos los automorfismos correspondientes a $\alpha,\beta$, tenemos
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
  & $\alpha$ & $\beta$\\\hline
  $\sigma$ & $-\alpha$ & $\beta$\\
  $\tau$ & $\alpha$ & $-\beta$\\
  $\sigma\tau$ & $-\alpha$ & $ -\beta$
\end{tabular}
\end{center}
Por lo que $G=\{\mathrm{id},\sigma,\tau,\sigma\tau\}$. Por último
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
  Subgrupo & Cuerpo intermedio\\\hline
  $\{\mathrm{id},\sigma\}$ & $\qrac(\sqrt{3})$\\
  $\{\mathrm{id},\tau\}$ & $\qrac(\sqrt{2})$\\
  $\{\mathrm{id},\sigma\tau\}$ & $\qrac(\sqrt{6})$\\
  $\{\mathrm{id}\}$ & $\qrac(\sqrt{2},\sqrt{3})$\\
  $G$ & $\qrac$
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{P4}

Si $p$ separable, irreducilbe y $K$ cdd, entonces existe
$X=\{x_1,\dots,x_n\}\subseteq K$ raíces de $p$. Sea
$\sigma\in\mathrm{Gal}(K|k)$. Tenemos que $\forall x\in X, \sigma(x)\in
X$. Definamos $\bar{\sigma}\colon X\to X$ tal que $x\mapsto\sigma(x)$.
Tenemos un isomorfismo
$\psi:\mathrm{Gal}(K|k)\to\sigma_{X}\cong\Sigma_{n}$ tal que
$\sigma\mapsto\bar{\sigma}$. Tenemos que $\mathrm{Ker}\psi=\mathrm{id}$ (pues al dejar
fijo a $k$ y a todas sus raíces, deja fijo a $K=k(x_1,\dots,x_n)$).
Luego, $\mathrm{Gal}(K|k)\cong \Im\psi\leq\Sigma_{n}$. Pero
$|Gal(K|k)|=[K:k]=n!$.

\subsection*{P6}

Veamos dos casos
\begin{enumerate}
  \item $k$ finito.

    Entonces $K$ es finito. Luego, $K^{\times}$ es cíclico. Por lo
    tanto, $K=k(x^{*})$ donde $K^{\times}=\cyc{x^{*}}$.
  \item $k$ infinito.

    Tenemos que $K=k(a_1,\dots,a_n)$ con los $a_i$ algebraicos. Sin
    pérdida de generalidad, $K=k(\alpha,\beta)$ (luego se procede por
    inducción). Sea $\gamma=\alpha+\lambda\beta$, con $\lambda\in k$ que
    escogeremos después. Desmotraremos que $K=k(\gamma)$ para algún
    $\lambda\in k$.

    Tenemos que $k(\gamma)\subseteq k(\alpha,\beta)$. Ahora, nos basta
    ver que $\beta\in k(\gamma)$. MOstraremos que
    $deg(\mathrm{irr}_{\beta,k(\gamma)}(x))<2$ (pues si el grado es 1,
    entonces $\beta\in k(\gamma)$.

    Sean $f(x)=\mathrm{irr}_{\alpha,k}(x)$ y
    $g(x)=\mathrm{irr}_{\beta,k}(x)$. Sea $L$ el cdd de $f$ y $g$.
    Notemos que $f(\alpha)=0\Rightarrow
    f(\gamma.\lambda\beta)\Rightarrow \beta$ es raíz del polinomio. Sea
    $h(x)=f(\alpha-\lambda x)\in k(\gamma)[x]$. Tenemos que
    $\mathrm{irr}_{\beta,k(\gamma)}(x)\mid h(x)$ y
    $\mathrm{irr}_{\beta,k(\gamma)}(x)\mid g(x)$ (pues ambos tienen a
    $\beta$ como raiz).

    Ahora, veremos que $mcm(g,h)$ en $k(\gamma)[x]$ no puede tener que
    grado mayor o igual a 2. Por contradicción, si tiene grado mayor o
    igal a 2, entones tienes al menos dos raíces distintas
    $\beta\neq\beta'$. Entonces
    $f(\underbrace{\gamma-\lambda\beta'}_{\alpha'})=0$. Tenemos que
    $\alpha\neq\alpha'$, pero $\alpha'$ es raíz de $f$. Luego,
    $\alpha+\lambda\beta-\lambda\beta=\alpha'\Rightarrow\lambda=\frac{\alpha'-\alpha}{\beta-\beta'}$
    con $\alpha,\alpha'$ raíces de $f $ y $\beta,\beta'$ raíces de
    $g$. Pr lo tanto, $\lambda$ puede tomar finitos valores. Como $k$
    es infinito, si tomamos $\lambda$ distinto a esos valores, llegamos
    a una contradicción.
\end{enumerate}

\end{document}
